\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{soul}
\usepackage{xcolor}
\sethlcolor{lightgray}
\usepackage{listings}
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily,
    breaklines=true
}

\title{
    Robotyka Mobilna - Laboratorium\\
    \large AmigoBOT - ćwiczenie I
}
\author{
    Opracowanie:\\
    Łukasz Chechliński\\ \\
    \and
    Aktualizacja:\\
    Daniel Koguciuk\\
    Piotr Duszak
}
\begin{document}
\maketitle
\vfill
\section{Wstęp}

Celem niniejszego ćwiczenia jest napisanie pierwszego prostego programu sterującego w sposób autonomiczny robotem typu AmigoBOT. Zadaniem robota jest przejechanie po łuku tworzonym przez dwie ściany, wykrywane przez robota za pomocą sonarów ultradźwiękowych. Działanie robota ma charakter behawioralny – jego ruch wynika wprost z danych sensorycznych, robot nie gromadzi danych o świecie ani nie planuje swoich działań. Poniższa instrukcja zorganizowana jest w taki sposób, by przeprowadzić partycypanta przez cały proces tworzenia oprogramowania dla robota mobilnego na potrzeby laboratorium z przedmiotu robotyka mobilna. Jeżeli zatem student ma jakieś pytania, to sugerowana kolejność poszukiwania odpowiedzi na takowe jest następująca:
\begin{enumerate}
    \item Przeczytać instrukcję.
    \item Przeczytać instrukcję.
    \item Zapytać prowadzącego.
\end{enumerate}

Dokument jest napisany możliwie rozwlekle komentując każdy etap pracy z systemem linux oraz z robotem, tak, by uzdolniony student IAiR'u był w stanie z sukcesem przeprowadzić laboratorium. Dla bardziej zaawansowanych użytkowników linuxa lub osób doświadczonych z pracą z robotem, czy ROS'em przewidziane są \hl{wyszarzone elementy instrukcji}, szerzej tłumaczące dane zagadnienie.

\newpage
\section{Konfiguracja sprzętowa}
W ćwiczeniu tym wykorzystywany jest robot typu AmigoBOT. Jest on wyposażony w 8 sonarów ultradźwiękowych mierzących odległości do przeszkód w różnych kierunkach oraz różnicowy układ napędowy składający się z dwóch kół napędzanych oraz trzeciego podporowego.\bigbreak

\includegraphics[width=\textwidth]{img/amigo.png}\bigbreak

Włącznik robota znajduje się na jego spodzie obok gniazda zasilania. Po jego włączeniu możemy wykonać automatyczny test działania robota. W tym celu wciskamy czarny przycisk na wierzchu obudowy. Robot zacznie wtedy wydawać dźwięki odmierzające czas 5 sekund na rozpoczęcie testu. Jeśli w tym czasie ponownie wciśniemy czarny przycisk, to robot autonomicznie przejedzie po łuku w prawo, cofnie się, przejedzie po łuku w lewo i ponownie się cofnie. Jeśli robot poprawnie wykonał ten manewr, to mamy pewność, że jego układy napędowe są sprawne.\bigbreak

Należy pamiętać, że w trakcie autonomicznego testu napędów nie są wykorzystywane sonary wykrywające przeszkody, robot musi mieć więc odpowiednia ilość wolnego miejsca na wykonanie manewrów (około metra kwadratowego).\bigbreak

AmigoBOT potrafi jak widać wykonywać proste zadania autonomiczne, jednak jego moce obliczeniowe są za małe aby mógł on samodzielnie wykonywać bardziej zaawansowane algorytmy. W tym celu należy połączyć go z komputerem stacjonarnym.\bigbreak

Ze względu na zużycie akumulatorów robota AmigoBOT należy przy wielogodzinnej pracy podłączać do zasilania przy użyciu kabli. Najlepiej, aby robot był podłączany do zasilania przy każdej okazji bliższego braku ruchu. Możliwe jest również poruszanie się robotem podłączonym do zasilania – należy jedynie uważać na przewód zasilający.\bigbreak

Z komputerem stacjonarnym robot połączony jest poprzez moduł Bluetooth – sposób  łączenia opisany jest w dalszej części instrukcji.\bigbreak

Kompletne stanowisko pracy składające się z AmigoBOT'a, komputera oraz toru do jazdy przedstawia poniższy rysunek:\bigbreak

\includegraphics[width=\textwidth]{img/tor.png}\bigbreak

\section{Uruchomienie robota}
W Laboratorium Robotyki Mobilnej wykorzystywany jest system operacyjny robota ROS. Pracę z nim rozpoczynamy od uruchomienia jego rdzenia, wpisując w terminalu polecenie:
\begin{lstlisting}
    roscore
\end{lstlisting}
Kolejnym krokiem jest uruchomienie w systemie ROS sterowników robota. W tym celu najpierw upewniamy się, czy robot jest włączony. Musimy także określić, z którego robota korzystamy – AmigoBOT I czy II (numer cyframi rzymskimi na obudowie robota). We wszystkich poleceniach musimy podać odpowiedni numer robota – w ogólności mogą być podłączone dwa roboty do jednego komputera. Następnie wykonujemy inicjalizację poleceniem:
\begin{lstlisting}
    amigobot1_init
\end{lstlisting}
Lub dla drugiego robota:
\begin{lstlisting}
    amigobot2_init
\end{lstlisting}
Polecenie to wywołujemy tylko raz, po uruchomieniu komputera – możemy w tym czasie
wielokrotnie restartować robota. Następnie możemy uruchomić zbiór programów umożliwiających pracę z robotem. Wykonujemy w tym celu polecenie:
\begin{lstlisting}
    amigobot1_base_launch
\end{lstlisting}
Robot powinien wydać wtedy potwierdzić poprawność połączenia sygnałem dźwiękowym (sekwencja długi – krótki), a w terminalu powinien ukazać się tekst zbliżony do poniższego:
\begin{lstlisting}
    ... logging to /home/daniel/.ros/log/9efc628a-d1da-11e7-8bbd-448a5b9e0e3f/roslaunch-tales-18076.log
    Checking log directory for disk usage. This may take awhile.
    Press Ctrl-C to interrupt
    Done checking log file disk usage. Usage is <1GB.
    started roslaunch server http://192.168.0.110:44000/
    SUMMARY
    ========
    PARAMETERS
    * /amigobot1/aria/base_link_frame: amigobot1/base_link
    * /amigobot1/aria/odom_frame: amigobot1/odom
    * /amigobot1/aria/port: /dev/rfcomm1
    * /amigobot1/aria/sonar_frame: amigobot1/sonar
    * /amigobot1/aria/trans_decel: 1.0
    * /amigobot1/joy_control/robot_name: amigobot1
    * /rosdistro: kinetic
    * /rosversion: 1.12.7
    NODES
    /amigobot1/
    aria (rosaria/RosAria)
    joy (joy/joy_node)
    joy_control (amigobot_driver/amigobot_manual)
    sonar_tf (tf/static_transform_publisher)
    auto-starting new master
    process[master]: started with pid [18087]
    ROS_MASTER_URI=http://192.168.0.110:11311
    setting /run_id to 9efc628a-d1da-11e7-8bbd-448a5b9e0e3f
    process[rosout-1]: started with pid [18100]
    started core service [/rosout]
    process[amigobot1/aria-2]: started with pid [18108]
    process[amigobot1/sonar_tf-3]: started with pid [18118]
    [ INFO] [1511612256.207781912]: RosAria: set port: [/dev/rfcomm1]
    process[amigobot1/joy-4]: started with pid [18126]
    process[amigobot1/joy_control-5]: started with pid [18144]
    [ERROR] [1511612256.224731435]: Couldn't open joystick /dev/input/js0. Will retry every
    second.
    Could not connect to simulator, connecting to robot through serial port /dev/rfcomm1.
    Syncing 0
    No packet.
    Syncing 0
    Syncing 1
    Syncing 2
    Connected to robot.
    Name: not_set
    Type: Pioneer
    Subtype: amigo-sh
    ArConfig: Config version: 2.0
    Loaded robot parameters from amigo-sh.p
    ArRobotConnector: Connecting to MTX batteries (if neccesary)...
    ArRobotConnector: Connecting to MTX sonar (if neccesary)...
    [ INFO] [1511612258.168222052]: This robot's TicksMM parameter: 123
    [ INFO] [1511612258.168606109]: This robot's DriftFactor parameter: 0
    [ INFO] [1511612258.168994310]: This robot's RevCount parameter: 11774
    [ INFO] [1511612258.176452110]: Setting TransDecel from Dynamic Reconfigure: 1000
    ArRobot: setTransDecel of 1000 is over the absolute max of 500, capping it
    [ INFO] [1511612258.182077665]: rosaria: Setup complete
\end{lstlisting}
Po uzyskaniu połączenia przez Bluetooth jest ono stabilne, natomiast często występują trudności z jego nawiązaniem. W celu ich pokonania poleca się następującą procedurę:
\begin{itemize}
    \item Ustawiamy robota możliwie blisko nadajnika Bluetooth komputera
    \item W wypadku braku powodzenia (brak sygnału dźwiękowego) wyłączamy proces
    \lstinline|amigobot1_base_launch| kombinacją klawiszy Ctrl+C i uruchamiamy ponownie.
    \item Jeśli robot działa poprawnie, to może on i tak nie reagować na komendy prędkości – na skutek wyłączonego zezwolenia ruchu silników. Za ich włączanie i wyłączanie odpowiedzialny jest czarny przycisk na wierzchu obudowy robota (ten sam, który uruchamiał autotest napędów). Po jego wciśnięciu wyświetlony jest komunikat o stanie silników. Jeśli brzmi on: \lstinline|[ INFO] [1480510437.217928732]: RosAria: publishing new motors state 1.| to silniki są teraz włączone. Jeśli silniki są wyłączone, to komunikat brzmi: \lstinline|[ INFO] [1480510437.563434653]: RosAria: publishing new motors state 0.|
    \item Ostateczną weryfikację najprościej wykonać przy pomocy programu rViz, ręcznie sterując robotem – procedura ta opisana jest w dalszej części instrukcji.
    \item Zdarza się, że po nawiązaniu połączenia robot uruchomi się w trybie „bezpiecznym” - w którym nie realizuje on komend ruchu do tyłu. Jedynie do przodu oraz skrętu. Ze względu na rzadkość występowania nie udało się wypracować procedury naprawy tej przypadłości innej niż restart – który nie jest zresztą uciążliwy, jeśli test wykona się na samym początku pracy.
\end{itemize}
Przyjrzyjmy się poleceniu \lstinline|amigobot1_base_launch|. \hl{Jest to zapisany w pliku .bashrc alias:}
\begin{lstlisting}
    alias amigobot1_base_launch='roslaunch amigobot_driver amigobot_driver.launch robot_name:=amigobot1 robot_port:=/dev/rfcomm1 joy:=true joy_control:=true --screen'
\end{lstlisting}
\hl{Odnosi} się on do pliku \lstinline|amigobot_base.launch|:
\begin{lstlisting}
<launch>
  <group ns="$(arg robot_name)">
    <arg name="robot_port"        doc="Please specify robot port: /dev/rfcomm1 for AmigoBot1 nad /dev/rfcomm2 for AmigoBot2"/>
    <arg name="joy"         doc="Please specify if joy should be launched."/>
    <arg name="joy_control" doc="Please specify if joy control should be launched."/>
    <!-- ARIA -->
    <node name="aria" pkg="rosaria" type="RosAria">
      <param name="port"			value="$(arg robot_port)"	/>
      <param name="trans_decel"	value="1.0" 	type="double"			/>
      <param name="odom_frame"			value="$(arg robot_name)/odom"	/>
      <param name="sonar_frame"			value="$(arg robot_name)/sonar_link"	/>
      <param name="base_link_frame"		value="$(arg robot_name)/base_link"/>
    </node>
    <!-- TF -->
    <node name="sonar_tf" pkg="tf" type="static_transform_publisher" args="0 0 0.1 0 0 0 $(arg robot_name)/base_link $(arg robot_name)/sonar_link 30">
    </node>
    <!-- JOY -->
    <node name="joy" pkg="joy" type="joy_node" if="$(arg joy)"/>
    <!-- MANUAL -->
    <node name="joy_control" pkg="amigobot_driver" type="amigobot_manual" if="$(arg joy_control)">
      <param name="robot_name"    value="$(arg robot_name)"/>
    </node>
  </group>
</launch>
\end{lstlisting}\bigbreak

Jak widać uruchamia on między innymi dwa node'y - sterowniki robota oraz node publikujący informację o położeniu układu współrzędnych sonarów w układzie współrzędnych podstawy robota. Informacje o pomyślnym starcie obu node'ów widzimy w terminalu, w którym uruchomiliśmy zbiór programów \lstinline|amigobot1_base_launch|. Ponadto włączane są node'y odpowiedzialne za ręczne sterowanie robotem z joysticka - niewykorzystywane w tym ćwiczeniu. Warto wspomnieć jednak, że pierwszy node odpowiada za czytanie stanu joysticka, a drugi za generowanie na ich podstawie sterowań robota.\bigbreak

Sprawdźmy więc, jakie topici zostały utworzone przez sterowniki robota, aby móc wykorzystać je w dalszej pracy. Wpisujemy więc polecenie:
\begin{lstlisting}
    rostopic list
\end{lstlisting}
Uzyskujemy następującą listę topiców:
\begin{lstlisting}
    /amigobot1/aria/battery_recharge_state
    /amigobot1/aria/battery_state_of_charge
    /amigobot1/aria/battery_voltage
    /amigobot1/aria/bumper_state
    /amigobot1/aria/cmd_vel
    /amigobot1/aria/motors_state
    /amigobot1/aria/parameter_descriptions
    /amigobot1/aria/parameter_updates
    /amigobot1/aria/pose
    /amigobot1/aria/sonar
    /amigobot1/aria/sonar_pointcloud2
    /amigobot1/joy
    /diagnostics
    /rosout
    /rosout_agg
    /tf
\end{lstlisting}
W dalszej pracy najistotniejsze będą dla nas dwa topici:
\begin{itemize}
    \item \lstinline|/amigobot1/aria/cmd_vel| na którym publikować będziemy komendy ruchu robota
    \item \lstinline|/amigobot1/aria/sonar| na którym publikowane są odczyty sonarów
\end{itemize}
\section{Percepty – obserwacja środowiska}
Przyjrzyjmy się więc danym z sonarów, wpisując komendę:
\begin{lstlisting}
    rostopic echo /amigobot1/aria/sonar
\end{lstlisting}
Po jej uruchomieniu usłyszymy dźwięk pracujących sonarów, a w terminalu zostaną wyświetlone kolejne odczyty sensorów. Będą one wyglądać mniej więcej tak:
\begin{lstlisting}
    header:
        seq: 1673
        stamp:
            secs: 1448624486
            nsecs: 131926727
        frame_id: sonar_frame
    points:
    -
        x: 0.070000000298
        y: 2.01999998093
        z: 0.0
    -
        x: 0.662353217602
        y: 0.542114019394
        z: 0.0
    -
        x: 2.27000284195
        y: 0.599660694599
        z: 0.0
    -
        x: 2.11931824684
        y: -0.559284925461
        z: 0.0
    -
        x: 1.5094203949
        y: -1.28280472755
        z: 0.0
    -
        x: 0.070000000298
        y: -0.435000002384
        z: 0.0
    -
        x: -0.682544589043
        y: -0.433692574501
        z: 0.0
    -
        x: -1.1109610796
        y: 0.733673036098
        z: 0.0
    channels: []
    ---
\end{lstlisting}
Aby przerwać wykonywanie polecenia, wciskamy w terminalu kombinacje klawiszy Ctrl+C. Jak widać informacje z sonarów składają się z nagłówka, zawierającego informacje o czasie wykonania pomiaru i jego układzie odniesienia, oraz listy punktów 3D przeszkód wykrytych przez sonary. De facto są to jedynie punkty 2D, gdyż wszystkie sonary ustawione są w jednej płaszczyźnie i współrzędna z jest zawsze zerowa. Dane w tej formie nie są jednak zbyt wygodne dla użytkownika. Aby lepiej się im przyjrzeć, uruchommy program rViz:
\begin{lstlisting}
    rosrun rviz rviz
\end{lstlisting}
Wyświetlone zostanie następujące okno:\bigbreak
\includegraphics[width=\textwidth]{img/rviz_a.png}\bigbreak
W jego centralnej części widzimy punkty reprezentujące odczyty z sonarów oraz układy współrzędnych robota. Są to:
\begin{itemize}
    \item \lstinline|odom| - układ globalny o początku w punkcie uruchomienia robota,
    \item \lstinline|base_link| - układ lokalny podstawy robota,
    \item \lstinline|sonar_frame| - układ lokalny sonarów pomiarowych (umiejscowiony 10 cm nad układem podstawy robota).
\end{itemize}
Osie układów oznaczone są kolorami:
\begin{itemize}
    \item x - czerwony
    \item y - zielony
    \item z - niebieski
\end{itemize}
Oś x skierowana jest do przodu robota, oś z natomiast do góry. Oś y skierowana jest w lewo, co wynika z ułożenia dwóch poprzednich osi oraz przyjęcia prawoskrętnego układu współrzędnych. Aby zapoznać się z działaniem sonarów można ustawiać przed nimi różne przeszkody i obserwować zmiany odczytów. Warto przy tym zwrócić uwagę na ich niską dokładność oraz dynamikę – ich zaletą jest natomiast równie niska cena.
\section{Aktuatory – wykonywanie ruchów}
Pora przejść do sterowania robotem z poziomu systemu ROS. Wykorzystamy w tym celu panel zdalnego sterowania znajdujący się w lewym dolnym rogu programu rViz. Aby wysyłać komendy prędkości, musimy w pole Output topic wpisać nazwę topicu z komendami prędkości subskrybowanymi przez sterowniki robota, czyli \lstinline|/amigobot1/aria/cmd_vel.|\bigbreak
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{img/teleop.png}
\end{center}\bigbreak
Klikając kursorem w pole sterowania możemy wydawać komendy prędkości i obserwować ruch
robota.\bigbreak
\textbf{Uwaga: W chwili, gdy zrezygnujemy ze sterowania za pomocą panelu w rVizie należy usunąć nazwę topicu prędkości z pola Output topic – w przeciwnym wypadku panel, publikując wartości zerowe, będzie zakłócał sterowania wysyłane przez program autonomicznie sterujący robotem.}
\section{Algorytm jazdy po łuku}
W trakcie ćwiczenia programować będziemy robota behawioralnego. Oznacza to, że kolejne sterowania będą zależały od pojawiających się perceptów, robot nie będzie natomiast posiadał pamięci otoczenia. Możliwe są więc dwa zachowania robota:
\begin{itemize}
    \item jeśli odczyt sensorów wskazuje, że robot znajduje się przed ścianą, to nie porusza się on (oznacza to, że dojechał do końca toru),
    \item jeśli robot ma przed sobą wolną przestrzeń, to stara się poruszać jak najbliżej środka toru i równolegle do jego ścian.
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{img/amigo_l_p.png}
\end{center}\bigbreak
Dla wygody pracy wskazane jest ponadto, aby ruch robota mógł być przerwany przez operatora - na początkowych etapach rozwoju oprogramowania jego nieprzewidziane zachowania są nieuniknione. W naszym programie ruch robota będzie włączany i wyłączany klawiszem spacja. Tak więc do zaprogramowania mamy dwie funkcje analizujące dane sensoryczne:
\begin{itemize}
    \item funkcję sprawdzającą, czy robot nie stoi przed ścianą,
    \item funkcję określającą kierunek ruchu robota.
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{img/amigo_sonar.png}
\end{center}\bigbreak
Oraz trzy funkcje odpowiedzialne za sterowanie robotem:
\begin{itemize}
    \item funkcję wysyłającą sterowanie zatrzymujące robota,
    \item regulator przeliczający kierunek ruchu na sterowania robota (np. regulator PID),
    \item funkcje wysyłającą sterowania obliczone przez regulator.
\end{itemize}
Funkcja wykrywania ściany przed robotem działa następująco:
\begin{itemize}
    \item sprawdza, czy któryś z odczytów sonarów wykrywa przeszkodę znajdującą się przed robotem po jego lewej stronie (obszar zaznaczony na rysunku poniżej literą L)
    \item sprawdza, czy któryś z odczytów sonarów wykrywa przeszkodę znajdującą się przed robotem po jego prawej stronie (obszar zaznaczony na rysunku poniżej literą P)
    \item jeśli wykryto przeszkody w obu obszarach, to funkcja zwraca wartość prawda, w przeciwnym razie fałsz.
\end{itemize}
Bardziej skomplikowane jest działanie funkcji wyznaczającej kierunek ruchu. Znacznym utrudnieniem jest tutaj mała liczba punktów oraz niska dokładność i niezawodność pomiarów (duże ryzyko błędów grubych). AmigoBOT wyposażony jest w osiem sonarów ponumerowanych kolejno jak na rysunku poniżej. Do wyznaczania kierunku ruchu będziemy wykorzystywali tylko sonary o numerach 0, 1, 4 i 5 (zaznaczone na zielono), ponieważ to one niosą informacje o odległości robota od środka toru oraz kącie jego ustawienia względem ścian. Następnie wykonujemy następujące obliczenia (w układzie współrzędnych podstawy robota lub sonarów), zilustrowane poniższym rysunkiem:
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{img/amigo_d.png}
\end{center}
\begin{itemize}
    \item wyznaczamy punkt A, leżący na środku linii łączącej punkty 0 i 5,
    \item wyznaczamy punkt B, leżącu na środku linii łączącej punkty 1 i 4,
    \item wyznaczamy prostą łączącą punkty A i B,
    \item wyznaczamy punkt D, leżący na prostej AB w zadanej odległości od punktu A
\end{itemize}
Punkt D jest punktem w kierunku którego powinien podążać robot, a więc jego współrzędne będą zwracane przez omawianą funkcję.\bigbreak

Działanie funkcji wysyłającej sterowanie zatrzymujące robota jest proste – wysyła ona komendę ruchu z zerowymi wartościami prędkości. Nie można jednak o niej zapomnieć, zadowalając się nie wysyłaniem nowych komend prędkości, ponieważ sterowniki będą realizować ostatnie komendy prędkości, co w prosty sposób może prowadzić do kolizji robota z przeszkodą.\bigbreak

Działanie regulatora dyskretnego PID nie powinno wymagać dodatkowych wyjaśnień. Na wejściu dostaje on wartość odchyłki, czyli współrzędną y punktu wyznaczającego kierunek ruchu robota (oznaczonego na wcześniejszym rysunku literą D). Na wyjściu natomiast podaje on wartość składowej obrotowej prędkości ruchu robota. Na początek wystarczy wykorzystać tylko człon proporcjonalny regulatora.\bigbreak

Funkcja wysyłająca sterowanie wykorzystuje obliczona przez regulator składową obrotową prędkości oraz określa prędkość liniową robota. Zaleca się, by rozwój algorytmu rozpocząć od prędkości liniowej nie większej niż 0.02 i zwiększać ja stopniowo w miarę poprawy działania programu.
\section{Pisanie kodu programu}
Podczas ćwiczenia wykorzystywany jest wcześniej przygotowany szkielet programu realizującego autonomiczna jazdę robota po torze. Aby rozpocząć pracę nad nim, przechodzimy w terminalu do katalogu domowego, a następnie uruchamiamy program \emph{Visual Studio Code} podając jako ścieżkę odpowiedni katalog roboczy ROSa:
\begin{lstlisting}
    cd
    code rm_ws/src
\end{lstlisting}
W drzewie projektu po lewej stronie wybieramy katalog mr\_labs/amigobot\_ex\_1/src i plik main.cpp. Plik ma na poczatku następującą treść:
\lstset{language=C++,
                keywordstyle=\color{blue},
                stringstyle=\color{red},
                commentstyle=\color{green},
                morecomment=[l][\color{magenta}]{\#}
}
\begin{lstlisting}
#include <ros/ros.h>
#include <sensor_msgs/PointCloud.h>
#include <geometry_msgs/Twist.h>
#include <opencv2/opencv.hpp>

using namespace std;
using namespace cv;

/**
 * @brief robot_name                Current robot name.
 */
const string robot_name="amigobot1";

/**
 * @brief sub_sonar                 Sonar data subscriber.
 */
ros::Subscriber sub_sonar;

/**
 * @brief pub_velocity              Robot velocity publisher.
 */
ros::Publisher pub_velocity;

/**
 * @brief getNextDestination        Calculates the next robot goal in local coordinate system
 *                                  (it works like a carrot on the stick).
 * @param sonar                     The ROS sonar data.
 * @return                          The destination coordinates.
 */
geometry_msgs::Point32 getNextDestination(const sensor_msgs::PointCloud& sonar){
    return geometry_msgs::Point32();
}

/**
 * @brief wallAtFront               Checks whether there is a wall in front of the robot.
 * @param sonar                     The ROS sonar data.
 * @return                          True if the wall is present, false if the way is free.
 */
bool wallAtFront(const sensor_msgs::PointCloud& sonar){
    return false;
}

/**
 * @brief PID                       Simple PID driver.
 * @param u                         Driver input signal.
 * @return                          Driver output signal.
 */
float PID(float u){
    return 0;
}

/**
 * @brief move_robot                Send the move forward command to the robot, with given
 *                                  additional rotation.
 * @param rotation                  Rotation speed, from -1 to 1.
 */
void move_robot(float rotation){
}

/**
 * @brief stop                      Send the stop command to the robot.
 */
void stop(){
}

/**
 * @brief drawDestination           Debug function drawing the robot move direction.
 * @param output                    Visualization output image.
 * @param p                         Calculated destination.
 */
void drawDestination(Mat& output, geometry_msgs::Point32 p){
    output.setTo(Scalar(255,255,255));
    Point p0(output.cols/2, output.rows-1);
    Point p1((1-p.y/0.1)*output.cols/2,
             (1-p.x/0.1)*output.rows);
    line(output, p0, p1, Scalar(20,200,20), 5);
}

/**
 * @brief sonarCallback             Process sonar data.
 * @param msg                       ROS sonar message.
 */
void sonarCallback(const sensor_msgs::PointCloud& msg )
{
    // Static variable to stop the robot
    static bool keep_moving = false;

    // Calculate next destination of the robot
    geometry_msgs::Point32 dest = getNextDestination(msg);

    // Preview of the destination
    Mat output(100,200,CV_8UC3);
    drawDestination(output, dest);
    imshow("Output", output);

    // ESC exits the program
    char zn = waitKey(20);
    if(zn == 27){
        exit(0);
    }
    //Space pauses/resumes the robot
    if(zn == ' '){
        keep_moving = !keep_moving;
    }
    if(!keep_moving){
        stop();
        return;
    }

    //If robot is in front of the wall
    if( 1/*warunek*/ ){
        // STAHP THE ROBOT
    }
    else{
        //Calculate steering
    }
}

/**
 * @brief main                      Main routine.
 * @param argc                      Used as default in ros.
 * @param argv                      Used as default in ros.
 * @return
 */
int main(int argc, char** argv)
{
    //ROS node initialization
    ros::init(argc, argv, "amigobot_ex_1");
    ros::NodeHandle n;
    ros::Rate rate(30);

    // Subscriber and publisher init
    sub_sonar = n.subscribe(robot_name + string("/aria/sonar"), 10, &sonarCallback);
    pub_velocity = n.advertise<geometry_msgs::Twist>(robot_name + string("/aria/cmd_vel"), 10);

    while(n.ok())
    {
        //Spin
        ros::spinOnce();

        //Sleep
        rate.sleep();
    }
    return 0;
}
\end{lstlisting}
Jak widać w programie przygotowany został mechanizm włączania/wyłączania ruchu robota klawiszem spacja oraz podgląd kierunku ruchu robota wyznaczonego na podstawie odczytów sonarów. Tak więc pozostaje tylko uzupełnienie omówionych wcześniej fragmentów kodu  oraz dobór parametrów umożliwiających skrócenie czasu oraz zwiększenie płynności przejazdu robota przez tor.\bigbreak

Aby zbudować program należy wcisnąć klawisze Ctrl+Shift+b, a następnie wpisać (lub wybrać) komendę \lstinline|catkin_make: build|. Program można uruchomić jak każdy inny program ROS'a przy pomocy polecenia rosrun:
\begin{lstlisting}
    rosrun amigobot_ex_1 amigobot_ex_1
\end{lstlisting}
\end{document}